引毒入城 廢炎禍港

引毒入城 廢炎禍港

【武肺百日】

武漢肺炎爆發100天，香港在武漢首宗個案出現後的第54天、即1月23日終於失守，隨後的40多天，病毒在香港的社區散播，個案上升至最新的115宗，三宗本港個案，加上鑽石公主號及湖北個案，至今已有六名港人死於武漢肺炎。有專家指，若非港人對疫情警覺，全民戴口罩及保持衞生，香港或已出現如南韓、意大利的社區爆發。

細看本地疫情，香港確診患者超過九成是香港居民，男女各佔約半，當中約三分二人沒外遊紀錄。截至第108宗為止，病人的平均年齡是56.9歲，患者以中年或以上的人士較多，年紀最大的是96歲福慧精舍女善信，最小的是16歲鑽石公主號男乘客，18歲以下的患者亦只有他一位。

115宗個案之中，輸入個案及其密切接觸者佔約四分一，輸入個案可分為三波，第一波是初期由武漢及其他中國地區傳入的個案，第二波是包機由日本郵輪鑽石公主接返港的人士，第三波是因應疫情擴散至全球、在外國回港而確診的輸入個案。

武肺疫情在中國爆發後，醫護人員早在1月23日就促請港府封關，傳染病專家亦和應，但政府一再拒絕，直至2月8日才實施強制家居檢疫的「假封關」，最終導致多名確診患者從大陸回港後未有隔離。

記者︰林偉聰 陳沛冰 王春怡 趙雅婷 潘柏林 程詩敏
天眼恢恢疏不漏，定然作福福來縱。2020大瘟疫從來都是人禍，是繼2003年沙士疫潮後，港府問責班子一再把政治凌駕人民生命的惡果。回想1月23日香港出現首宗確診個案當天，曾聲稱自己「賣身給香港」的特首林鄭月娥仍在瑞士外訪。署理行政長官張建宗當時只提出乘坐高鐵來港旅客要提交健康申報表等措施。直至48小時後，1月25日下午4時半，林鄭回港後才在記者會宣佈提升應變級別至緊急，但仍拒絕民間的封關訴求。

回顧2009年香港爆發豬流感經驗。時任新聞統籌專員何安達記得，當年5月1日是假期，特首辦人員罕有相約吃飯和踢波，但當日港府收到通知，本港有病人對豬流感病毒呈陽性反應，一眾官員即緊急開會商討。

前新聞專員︰以往零政治考慮

相關新聞：武漢官員愚弄市民 危困圍城 逼瘋等死

陳智遠當時擔任食衞局政治助理，他向本報憶述，5月1日政府團隊召開「應變督導委員會」，大約用四小時就拍板提升應變級別。晚上10時，身穿綠色Polo T恤的時任特首曾蔭權見記者，宣佈大流感戒備級數由「嚴重」提升到最高「緊急」級別，動用法例將病人曾入住的灣仔維景酒店暫時隔離。曾蔭權當時強調：「我寧願做得更嚴謹一啲，好過錯過咗現時可以控制呢個病毒喺香港擴散嘅機會。」

何安達指，林鄭無必要拖到從瑞士返港後才宣佈提升應變級別，「基本上呢啲嘢你一定係聽醫生講，如果佢哋覺得有咁需要，需要盡快升級，或者要隔離，咁咪做囉」。他指每次疫情來襲都有很多不確定情況，政府應相信專家判斷，「以往我哋基本上係零政治考慮，冇第二啲考慮，疫情就係疫情」。那今次港府應對武漢肺炎有否政治考慮？他說不知道。

何安達分析，港人對政府表現失望，因為官員面對公眾經常表示做不到，而非提出可行方法嘗試做，「佢應該係畀我哋睇到，佢係做緊啲乜嘢。而嗰啲嘢到最後做唔到，冇人怪你。」

問責團隊欠缺隊形

他認為，今次問責團隊欠缺隊形，只有三、四個局長有角色，很多局長沒有盡力做好自己範疇抗疫工作，例如民政事務局暫停區議會開會，卻不思考可否用科技軟件Zoom支援區議會開會。又以提供口罩為例，澳門政府一直向市民配給口罩，免卻百姓排通宵捱炒價之苦。反觀港府，林鄭1月25日僅稱與口罩供應商聯繫，希望供應商盡力在內地和其他地區找合適貨源，其後承認政府採購不太成功。

林鄭班子無法安定人心，根據Google Trends數字，香港網民農曆年間「口罩」搜尋直線上升，至1月29日達到頂峯，其次是「屈臣氏 口罩」，因當日屈臣氏宣佈將有口罩送抵全線分店。1月29日，商經局局長邱騰華與本地商會和零售業界代表會面，了解口罩供應情況。至2月7日財庫局局長劉怡翔承認，轄下的政府物流署只採購到約300萬個口罩。

成功購得口罩的眾志常委梁延豐慨嘆，今次港人全靠自救，由商界和民間採購口罩渡過難關。未來政制不改，班子不換，港人難以對政府恢復信心。